%%
% The BIThesis Template for Bachelor Graduation Thesis
%
% 北京理工大学毕业设计（论文）致谢 —— 使用 XeLaTeX 编译
%
% Copyright 2020-2021 BITNP
%
% This work may be distributed and/or modified under the
% conditions of the LaTeX Project Public License, either version 1.3
% of this license or (at your option) any later version.
% The latest version of this license is in
%   http://www.latex-project.org/lppl.txt
% and version 1.3 or later is part of all distributions of LaTeX
% version 2005/12/01 or later.
%
% This work has the LPPL maintenance status `maintained'.
%
% The Current Maintainer of this work is Feng Kaiyu.
%
% Compile with: xelatex -> biber -> xelatex -> xelatex

\unnumchapter{致~~~~谢}
\renewcommand{\thechapter}{致谢}

\ctexset{
  section/number = \arabic{section}
}

% 致谢部分尽量不使用 \subsection 二级标题，只使用 \section 一级标题

时光飞逝，如白驹过隙，转眼间我的本科求学生涯已经接近尾声。
回顾这四年的时光，许多事情在记忆里都还很深刻。
从一开始乘飞机从两千公里外的家乡来到北京求学，这时候的回忆是懵懂的、天真的。
对学业的认知还停留在绩点上，单纯地认为绩点可以决定一切。
直到第二年身边重要的人离开，我才被迫独立起来，变得更加成熟。
这时候我学会了和自己打交道，也改变了高中以来根深蒂固的想法，对学业的认知变成了更多维度的。
也就是这一年，我确定了自己的职业规划——选择找工作而不是考研。
因为是逆向而行，身边的同学都在考研，只有少数人选择找工作，我的心里其实是没有底气的。
后面的时间里，就是在想办法履行对自我的承诺，学习工作技能、找实习、实习、找工作。
还好，最后如愿以偿，我履行了一年前自己的承诺。

人生如逆旅，我亦是行人。四年的时光里，许多人曾在我身边停留，就如我在人生这座旅店停留一般。
我感谢和感恩这段时光。能遇见这些人，是我生命中的缘分与幸运。

在此，感谢我的祖母，是她陪伴了我的童年，是她教会了我是非善恶。
她的一言一行不断地影响着我，让我即使是在深陷“人性沼泽”的时候，也会坚定地选择做善良的事，选择成为善良的人。

其次，我要感谢我的初中老师林爱珠。感谢她的鼓励和帮助，让我不再迷茫。

感谢回忆里高二九班、高三九班的所有同学，感谢他们在高中时的包容与理解。
也感谢这一份长存的友谊，是它给了我许多鼓励，让我度过了大学里许多艰难的时光。

感谢在北理认识的许多朋友。感谢骑行北理、青藤田径社、风信子的朋友们。也感谢同专业的同学宋学长、龚海龙...

感谢北理的金旭亮老师和我实习时的导师张全龙，是他们教会了我许多职业技能，让我在求职路上更有底气。

感谢清华的向勇老师、华科的邵志远老师、北理的陆慧梅老师。感谢他们对我的毕业设计工作的指导与帮助。


